\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[top=25mm, bottom=25mm, left=25mm, right=25mm]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\title{\textbf{Průvodce projektem}\\[0.5em]
\large Systém pro správu skladu elektronických součástek\\[0.3em]
\normalsize Jak to funguje a jak to obhájit}
\author{Tomáš Simandl, Tomáš Szetei, Lukáš Kvapil}
\date{2026}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

%% ── 1. O čem projekt je ──────────────────────────────────────────────────────
\section{O čem projekt je}

Navrhujeme informační systém pro sklad elektronických součástek. Sklad obsahuje různé součástky -- rezistory, kondenzátory, integrované obvody. Tyto součástky jsou fyzicky uloženy na konkrétních místech v regálech (lokacích). Součástky se naskladňují od dodavatelů, vydávají se na projekty a někdy se přesouvají mezi lokacemi.

Navíc lze součástky přiřazovat k projektům -- projekt ``Robotická ruka'' potřebuje 50 kusů rezistoru a 10 kusů kondenzátoru. Systém hlídá kolik kusů je volných a kolik je rezervováno.

Celý projekt je analytický návrh -- nekódujeme, ale kreslíme UML diagramy které přesně popisují jak by systém fungoval. Podle přednášek platí: analýza musí určit CO se má udělat, bez omezení JAK se to udělá.

%% ── 2. Základní pojmy ────────────────────────────────────────────────────────
\section{Základní pojmy}

\subsection{Objekt a třída}

Objekt je předmět našeho zájmu v systému. Každý objekt má svou vlastní identitu -- dva objekty jsou rozdílné přesto, že hodnoty jejich atributů jsou identické.

Třída popisuje skupinu objektů se stejnými vlastnostmi (atributy), společným chováním (operace) a stejnými vztahy k jiným objektům. Třída je šablona -- konkrétní součástka ``Rezistor 10k ohm, 50 kusů'' je instance (výskyt) třídy Soucastka.

Každá instance třídy má své vlastní hodnoty atributů, ale sdílí společnou strukturu s ostatními instancemi. V našem projektu: každá součástka má své vlastní množství a název, ale všechny sdílejí stejné atributy a metody.

\subsection{Atribut}

Atribut popisuje datovou vlastnost objektu. Každý atribut může být následován typem (oddělen dvojtečkou) a počáteční hodnotou.

Datové typy v našem projektu:
\begin{itemize}
  \item \texttt{int} -- celé číslo: \texttt{mnozstvi: int} = počet kusů na skladě (50, 0, 200)
  \item \texttt{String} -- text: \texttt{nazev: String} = název součástky (``Rezistor 10k'')
  \item \texttt{boolean} -- pravda/nepravda: \texttt{overDostupnost(): boolean} vrátí true pokud je součástka dostupná
  \item \texttt{Date} -- datum: \texttt{datum: Date} = kdy byl pohyb vytvořen
\end{itemize}

\subsection{Operace a metoda}

Operace je funkce nebo transformace prováděná objektem. Všechny objekty v třídě sdílejí stejné operace. Metoda je konkrétní implementace operace pro danou třídu.

Díky polymorfismu stejná operace může platit pro různé třídy s různými podobami -- \texttt{provestPohyb()} se chová jinak pro příjem, výdej a přesun.

Metody v naší třídě Soucastka:
\begin{itemize}
  \item \texttt{zvysMnozstvi(pocet)} -- zvýší množství o daný počet kusů. Volá se při příjmu.
  \item \texttt{snizMnozstvi(pocet)} -- sníží množství. Volá se při výdeji.
  \item \texttt{rezervovat(pocet)} -- zablokuje kusy pro projekt. Součástka zůstane na skladě ale systém ví že je rezervovaná.
  \item \texttt{zrusitRezervaci(pocet)} -- uvolní rezervaci.
  \item \texttt{overDostupnost()} -- vrátí true pokud je aspoň jeden kus volný (\texttt{mnozstvi - rezervovaneMnozstvi > 0}).
\end{itemize}

\subsection{Vazba (asociace) a spojení}

Vazba (asociace) je vztah mezi třídami -- říká že objekty spolu spolupracují. Spojení je konkrétní instance vazby mezi konkrétními objekty.

V přednáškách: objekty a třídy se vyskytují jako podstatná jména, operace jako slovesa v popisu problému. Vazby se rovněž hledají jako vztahy mezi podstatnými jmény.

V našem projektu:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Uzivatel vytváří SkladovyPohyb} -- bez uživatele by pohyb nevznikl
  \item \textbf{SkladovyPohyb je součástí Soucastka} -- každý pohyb se týká konkrétní součástky
  \item \textbf{SkladovyPohyb mění stav Sklad} -- po příjmu je v skladu více kusů
  \item \textbf{Projekt přiřazuje Soucastka} -- projekt využívá součástky
\end{itemize}

\subsection{Kardinalita (násobnost)}

Kardinalita říká kolik objektů může být na každé straně vazby.

\begin{itemize}
  \item \texttt{1} -- přesně jeden objekt (musí existovat)
  \item \texttt{*} -- nula nebo více objektů
  \item \texttt{0..1} -- žádný nebo jeden (volitelné)
  \item \texttt{1..*} -- jeden nebo více
\end{itemize}

Příklady z projektu:
\begin{itemize}
  \item \texttt{Uzivatel "1" -- "*" SkladovyPohyb} -- jeden uživatel vytvoří libovolný počet pohybů. Jeden pohyb ale vždy patří přesně jednomu uživateli -- nemůže existovat pohyb bez uživatele.
  \item \texttt{Sklad "1" -- "*" Lokace} -- jeden sklad má mnoho lokací. Jedna lokace patří přesně jednomu skladu.
\end{itemize}

\subsection{Kvalifikace}

Podle přednášek: kvalifikovaná vazba dává do vztahu dvě třídy objektů a kvalifikátor. Kvalifikátor je zvláštní atribut, který účinně zmenšuje násobnost vazby z 1:mnoho na 1:1. Kvalifikátor se kreslí jako rámeček na tom konci vazby, který kvalifikuje.

V našem projektu: \texttt{Sklad "[id: int]" -- Soucastka}. Adresář + jméno souboru určují soubor -- podobně Sklad + ID určují konkrétní součástku. Bez kvalifikátoru bychom prohledávali celý sklad. S kvalifikátorem metoda \texttt{najdiSoucastku(id): Soucastka} vrátí přesně jednu součástku.

Kvalifikace zlepšuje sémantickou přesnost a názornost vazby.

\subsection{Agregace}

Podle přednášek: agregace je zvláštní typ vazby, vztah objektů typu ``součást-celek''. Symbolem je čára s diamantem na straně celku. Agregace je tranzitivní a antisymetrická -- vlastnosti se šíří z celku na součást a ne obráceně.

V našem projektu: \texttt{Lokace o-- Soucastka} -- lokace obsahuje součástky, ale součástka může existovat i bez lokace. Například při příjmu zásilky jsou součástky zaevidovány v systému, ale než je skladník fyzicky přenese na místo, nemají lokaci. To je v pořádku -- součástka přežije i bez lokace.

\subsection{Kompozice}

Kompozice je silnější forma agregace -- části nemohou existovat bez celku. V diagramu plný (vybarvený) diamant.

V našem projektu: \texttt{Sklad *-- Lokace}. Lokace ``Regál A, Police 3'' nedává smysl bez skladu ke kterému patří. Pokud sklad zanikne, zaniknou i všechny jeho lokace.

Rozdíl: u agregace části přežijí bez celku, u kompozice zaniknou spolu s ním.

\subsection{Zobecnění (generalizace, dědičnost)}

Podle přednášek: sdílení atributů a operací mezi třídami na hierarchickém principu. Nadtřída obsahuje obecnou informaci, podtřídy ji upřesňují. Každá podtřída přebírá (dědí) všechny vlastnosti nadtřídy a přidává své vlastní. Tento princip velmi zmenšuje opakování v návrhu.

V našem projektu: \texttt{SkladovyPohyb} je abstraktní nadtřída. Podtřídy:
\begin{itemize}
  \item \texttt{PrijemPohyb} -- dědí vše + přidává \texttt{dodavatel}
  \item \texttt{VydejPohyb} -- dědí vše + přidává \texttt{duvod}
  \item \texttt{PresunutiPohyb} -- dědí vše + přidává \texttt{zdrojLokaceId} a \texttt{cilLokaceId}
\end{itemize}

Atributy \texttt{id}, \texttt{datum}, \texttt{stav}, \texttt{mnozstvi} a metody \texttt{vytvoritPohyb()}, \texttt{overitData()}, \texttt{provestPohyb()} jsou napsány jednou v nadtřídě -- podtřídy je dědí automaticky.

Abstraktní třída je třída ze které nelze vytvořit instanci. V reálu nikdy nevznikne ``obecný pohyb'' -- vždy je to konkrétně příjem, výdej nebo přesun.

\subsection{Polymorfismus}

Podle přednášek: stejná operace se může chovat odlišně v různých třídách. Specifická implementace operace určitou třídou se nazývá metoda. Operace může být implementována více než jednou metodou.

V našem projektu: \texttt{provestPohyb()} se chová jinak podle podtřídy:
\begin{itemize}
  \item \texttt{PrijemPohyb.provestPohyb()} -- zavolá \texttt{zvysMnozstvi()} a zvýší množství
  \item \texttt{VydejPohyb.provestPohyb()} -- zavolá \texttt{snizMnozstvi()} a sníží množství
  \item \texttt{PresunutiPohyb.provestPohyb()} -- zavolá \texttt{zmenLokaci()} a přesune součástku
\end{itemize}

\subsection{Asociační třída (vazební třída)}

Asociační třída je třída která patří vazbě mezi dvěma třídami -- ne jedné z nich. Vznikne jen tehdy když existuje konkrétní vazba mezi dvěma objekty. V diagramu je napojena čárkovanou linkou na čáru asociace.

V našem projektu: \texttt{ProjektSoucastka} s atributem \texttt{mnozstvi}. Projekt ``Robotická ruka'' potřebuje 50 kusů rezistoru, projekt ``LED displej'' potřebuje 10 kusů stejného rezistoru. Tato informace nepatří ani Projektu (ten má více součástek) ani Součástce (ta je ve více projektech). Patří konkrétní kombinaci projekt + součástka.

Zanikne-li projekt nebo součástka, zanikne i záznam v asociační třídě -- nemůže existovat samostatně.

\subsection{Může objekt existovat bez druhého?}

Toto je klíčová otázka při návrhu. Odpověď určuje jaký typ vztahu použijeme:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Kardinalita 1} -- objekt musí mít protějšek. Pohyb musí mít součástku (kardinalita 1).
  \item \textbf{Kardinalita *} -- objekt může existovat bez protějšku. Uživatel může mít nula pohybů.
  \item \textbf{Agregace} -- části přežijí bez celku. Součástka existuje bez lokace.
  \item \textbf{Kompozice} -- části zaniknou spolu s celkem. Lokace zanikne se skladem.
  \item \textbf{Generalizace} -- podtřída je definována prostřednictvím nadtřídy, nelze oddělit.
  \item \textbf{Asociační třída} -- existuje jen když existuje konkrétní vazba.
\end{itemize}

%% ── 3. Dynamický model ───────────────────────────────────────────────────────
\section{Dynamický model -- stavové diagramy}

Podle přednášek: stav je soubor hodnot atributů a spojení objektu v daném okamžiku. Událost je podnět od jednoho objektu k druhému. Odezva objektu na událost závisí od jeho stavu. Stavový diagram popisuje chování jedné třídy objektů.

\subsection{Událost vs podmínka}

Událost je něco co se stane v časovém okamžiku a nemá žádné trvání. Například ``Pohyb odeslán'' nebo ``Chyba ověření''.

Podmínka je booleovský výraz který platí v časovém intervalu -- na rozdíl od události která nemá trvání. Podmínka se zobrazuje jako booleovský výraz v závorce za názvem události. Přechod se odpálí pouze pokud je podmínka splněna v okamžiku příchodu události.

V našem projektu: událost ``Pohyb schválen'' + podmínka \texttt{[typ == příjem]} -- přechod do stavu Proveden nastane jen pokud přijde tato událost A zároveň platí podmínka.

\subsection{Aktivity, entry, do, exit}

Podle přednášek: aktivity jsou provedeny na přechodu nebo na začátku, konci či uvnitř stavu jako odezva na události.

\begin{itemize}
  \item \textbf{entry/} -- akce při vstupu do stavu. V našem projektu: při vstupu do stavu Validovan se okamžitě zavolá \texttt{overitData()}.
  \item \textbf{do/} -- do-aktivita je operace která má časové trvání. Trvá po celou dobu pobytu ve stavu. Může ji přerušit událost. V přednášce příklad: tiskárna se zamuchlá papír -- \texttt{do/blikání varovného indikátoru}. V projektu: stav Vytvoren má \texttt{do/čekat na odeslání} -- pohyb čeká dokud ho uživatel neodešle.
  \item \textbf{exit/} -- akce při odchodu ze stavu. Provede se před přechodem do dalšího stavu.
\end{itemize}

Důležité: \texttt{zvysMnozstvi()} je okamžitá akce bez trvání -- nesmí být v \texttt{do/}. Patří jako vnitřní přechod nebo do \texttt{entry/}.

\subsection{Vnitřní přechod}

Reakce na událost která nezmění stav objektu -- objekt zůstane ve stejném stavu ale provede okamžitou akci.

V našem projektu: součástka je ve stavu Dostupna. Přijde událost ``naskladněno'' a zavolá se \texttt{zvysMnozstvi()} -- ale součástka zůstane stále Dostupna. Naskladnění nezmění stav součástky.

\subsection{Zakončovací přechod}

Přechod do dalšího stavu který se spustí automaticky bez čekání na událost. Stav provede své akce a automaticky skončí. V diagramu nemá popisek události.

V projektu: stavy Proveden a Zamitnut jen provedou akce a automaticky přejdou do koncového stavu. Nečekají na žádnou vnější událost.

%% ── 4. Model interakcí ───────────────────────────────────────────────────────
\section{Model interakcí}

Podle přednášek: model interakcí říká jak na sebe objekty navzájem působí. Je to celostní pohled přes mnoho objektů -- zatímco stavový model popisuje chování objektů jednotlivě. K úplnému popisu chování potřebujeme jak stavový model tak model interakcí.

Tři úrovně abstrakce:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Use Case} -- vrcholová úroveň, interakce systému s okolím
  \item \textbf{Sekvenční diagram} -- výměna zpráv v čase v rámci množiny objektů
  \item \textbf{Diagram aktivit} -- tok řízení mezi výpočetními kroky
\end{itemize}

\subsection{Use Case}

Podle přednášek: aktor je vnější uživatel systému, který se systémem přímo komunikuje ale není součástí systému. Use Case je ucelená část funkčnosti, kterou systém poskytuje při komunikaci s aktorem. Spojení aktora s UC je plná čára (bez šipky).

V projektu: Vedoucí skladu a Skladník jsou aktéři. Každý má jiné use cases protože mají jiný účel -- Vedoucí spravuje, Skladník fyzicky provádí operace.

Vztahy mezi UC:

\textbf{Include -- povinné zahrnutí}

Include znamená že jeden UC vždy a povinně zahrnuje jiný UC. Bez tohoto zahrnutí by základní UC nebyl kompletní. Šipka jde od základního UC k zahrnutému.

V projektu: ``Vytvořit pohyb'' vždy zahrnuje ``Ověřit data pohybu'' -- bez ověření dat by pohyb nikdy neproběhl. Vždy když někdo vytváří pohyb, systém automaticky ověří data. Není to volitelné.

Dalším příkladem: ``Přiřadit součástku k projektu'' vždy zahrnuje ``Ověřit dostupnost'' -- systém musí vždy zkontrolovat jestli je součástka dostupná než ji přiřadí.

Include se používá když chceme sdílet část funkcionality mezi více UC -- místo opisování stejného chování do každého UC to napíšeme jednou a ostatní UC to zahrnou.

\textbf{Extend -- volitelné rozšíření}

Extend znamená že jeden UC může (ale nemusí) rozšířit jiný UC o dodatečné chování. Základní UC dává smysl i sám o sobě bez rozšíření. Šipka jde od rozšiřujícího UC k základnímu.

Příklad ze života: UC ``Výběr z bankomatu'' může být rozšířen o UC ``Tisk potvrzení'' -- výběr proběhne normálně i bez tisku. Tisk je volitelný.

Proč v projektu nepoužíváme extend pro pohyby? Protože ``Vytvořit pohyb'' bez příjmu, výdeje nebo přesunu nedává smysl -- vždy musí jít o konkrétní typ. Nejde o volitelné rozšíření, ale o specializaci. Proto používáme generalizaci.

\textbf{Generalizace} -- specializace. Příjem/výdej/přesun jsou specializace pohybu, ne volitelná rozšíření -- proto generalizace a ne extend. Tím ladíme Use Case s class diagramem kde stejný vztah (generalizace) používáme mezi SkladovyPohyb a jeho podtřídami.

\subsection{Sekvenční diagram}

Ukazuje konkrétní volání metod při vytvoření pohybu. Účastníci jsou \texttt{:SkladovyPohyb}, \texttt{:Soucastka} a \texttt{:Lokace} -- přesně třídy z class diagramu.

Typy šipek:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Plná šipka} (\texttt{->}) -- synchronní zpráva, odesílatel čeká na odpověď
  \item \textbf{Přerušovaná šipka} (\texttt{-->}) -- odpověď nebo návratová hodnota
\end{itemize}

Activation boxy (šedé obdélníky na čarách života) ukazují kdy je objekt aktivní. \texttt{:SkladovyPohyb} je aktivní po celou dobu, \texttt{:Soucastka} jen při volání konkrétní metody.

Blok \texttt{alt} ukazuje alternativní toky -- data platná nebo neplatná. Podmínky v hranatých závorkách.

\subsection{Diagram aktivit}

Ukazuje tok řízení -- jaké kroky proběhnou a kde dochází k větvení. Jiný pohled na stejnou operaci jako sekvenční diagram.

Podmínky jsou v hranatých závorkách \texttt{[ano]}, \texttt{[ne]} -- standardní UML notace pro guardy (hlídače).

%% ── 5. Jak modely navazují ───────────────────────────────────────────────────

%% ── 2b. Pojmy z prezentací které nejsou v projektu ─────────────────────────
\section{Další důležité pojmy z přednášek}

\subsection{Tři základní charakteristiky OO přístupu}

Podle přednášek mají objekty čtyři základní charakteristiky:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Identita} -- každý objekt má svou vlastní identitu. Dva objekty jsou rozdílné přesto, že hodnoty jejich atributů jsou identické. Například dva rezistory 10k ohm jsou dva různé objekty -- každý leží jinde, má jiné ID.
  \item \textbf{Klasifikace} -- objekty se stejnými atributy a chováním jsou seskupeny do tříd. Třída zohledňuje vlastnosti podstatné pro aplikaci a ostatní ignoruje.
  \item \textbf{Polymorfismus} -- stejná operace se může chovat odlišně v různých třídách.
  \item \textbf{Dědičnost} -- sdílení atributů a operací mezi třídami na hierarchickém principu.
\end{itemize}

\subsection{Tři modely UML a jejich vztah}

Podle přednášek jsou potřebné vždy všechny tři modely:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Objektový model (OM)} -- statická struktura objektů a jejich vztahů. Je nejdůležitější -- musíme popsat CO se mění, dříve než KDY a JAK. Diagram tříd: objekty jsou uzly, vztahy jsou souvislosti.
  \item \textbf{Stavový (dynamický) model (DM)} -- změna aspektů systému během času. Stavový diagram: stavy jsou uzly, události jsou souvislosti. Souhrn stavových diagramů všech objektů.
  \item \textbf{Model interakcí (IM)} -- spolupráce objektů v systému. Diagramy: Use Case, Sekvenční, Aktivit. Říká jak na sebe objekty navzájem působí.
\end{itemize}

Zobecnění (vztah NEBO) a agregace (vztah A) se vyskytují ve všech třech modelech.

\subsection{Zapouzdření}

Zapouzdření odděluje vnější hlediska objektu od implementačních detailů. Uživatel objektu vidí jen jeho rozhraní (co umí), ne jak to interně dělá. To umožňuje měnit vnitřní implementaci bez ovlivnění ostatních objektů.

\subsection{Názvy rolí}

Role je jeden konec vazby. Binární vazba má dvě role, každá může být pojmenována. Názvy rolí jsou nutné zejména pro vazbu dvou objektů stejné třídy -- například vazba OSOBA zaměstnává OSOBA potřebuje role ``zaměstnanec'' a ``zaměstnavatel'' aby bylo jasné kdo je kdo.

\subsection{Uspořádání (ordered)}

Objekty na straně vazby ``mnoho'' obvykle nemají explicitní uspořádání -- tvoří množinu. Ale někdy mají explicitní uspořádání. Například okna na obrazovce jsou uspořádána -- pouze vrchní je viditelné. Uspořádání je vlastností vazby a vyznačuje se příznakem \texttt{\{ordered\}}.

\subsection{Druhy událostí}

Podle přednášek rozlišujeme tři druhy událostí:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Signálová událost} -- explicitní jednosměrný přenos informace z jednoho objektu na druhý. Má jedinečný výskyt ale sdružujeme je do tříd. Například ``Pohyb odeslán'' je signálová událost -- skladník odešle pohyb do systému.
  \item \textbf{Změnová událost} -- nastane když se hodnota booleovského výrazu změní z FALSE na TRUE. Notace: \texttt{when(podmínka)}. Například \texttt{when(mnozstvi < minimalniStav)} -- nastane jakmile klesne množství pod minimum.
  \item \textbf{Časová událost} -- nastane dosažením absolutního času nebo vypršením intervalu. Notace: \texttt{when(datum=24.12.2025)} nebo \texttt{after(10 sekund)}.
\end{itemize}

\subsection{Stav vs událost -- dualita}

Podle přednášek jsou události a stavy v duálním vztahu: událost odděluje dva stavy a stav odděluje dvě události.

Události představují okamžiky v čase, stavy představují časové intervaly. Například: poté co zvedneme sluchátko a než vytočíme první číslici, linka je ve stavu ``Volací tón''. Zvednutí sluchátka bylo událost, vytočení číslice bude další událost.

\subsection{Pořadí aktivit ve stavu}

Podle přednášek se aktivity ve stavu provádějí v tomto pořadí:
\begin{enumerate}
  \item Aktivity na vstupním přechodu
  \item Vstupní aktivity (\texttt{entry/})
  \item Do-aktivity (\texttt{do/})
  \item Výstupní aktivity (\texttt{exit/})
  \item Aktivity na výstupním přechodu
\end{enumerate}

Když je do-aktivita přerušena vnější událostí, výstupní aktivita se ještě provede.

\subsection{Vnořené stavové diagramy}

Stavové diagramy lze strukturovat -- stav může být rozložen do vlastního ``substroje'' (vnořeného stavového diagramu). Notací je \texttt{název stavu : název substroje}. Používá se pro složité stavy kde by bylo nepřehledné mít vše v jednom diagramu.

\subsection{Diskriminátor v generalizaci}

Název uvedený vedle trojúhelníku generalizace je diskriminátor -- určuje která vlastnost objektu je předmětem abstrakce. V každém okamžiku lze zobecnit pouze podle jedné vlastnosti. Například třídu ``Vozidlo'' lze zobecnit podle druhu pohonu (elektrické/spalovací) nebo podle prostředí (pozemní/vodní/vzdušné) -- ale ne podle obou najednou.

\subsection{Datový slovník}

Podle přednášek datový slovník přesně popisuje každou třídu objektů odstavcem textu -- uvádí rozsah třídy v aplikaci, předpoklady a omezení. Popisuje také vazby, atributy a operace. Je to první krok při tvorbě objektového modelu.

\subsection{Identifikace tříd}

Podle přednášek třídy často odpovídají podstatným jménům ve formulaci problému, vazby odpovídají slovesům. Při identifikaci vyloučíme:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Redundantní třídy} -- pokud dvě třídy mají stejný obsah, zachováme názornější
  \item \textbf{Irelevantní třídy} -- málo společného s problémem
  \item \textbf{Neurčité třídy} -- příliš obecné (``systém'', ``zabezpečení'')
  \item \textbf{Atributy} -- věci které popisují vlastnost objektu, ne objekt samotný
  \item \textbf{Role} -- název třídy musí vystihovat povahu objektu, ne roli ve vazbě
\end{itemize}

\subsection{Diagram aktivit -- štěpení a spojování}

Podle přednášek diagram aktivit může modelovat i konkurenční (paralelní) toky řízení pomocí \textbf{tlusté příčky}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Štěpení (fork)} -- rozdělení do paralelních větví. Všechny větve běží současně.
  \item \textbf{Spojování (join)} -- sloučení paralelních větví. Než dojde ke sdružení, musí být dokončeny všechny vstupy.
\end{itemize}

Podmínky v hranatých závorkách se testují po dokončení aktivity. Vhodné použít i podmínku \texttt{[else]} aby bylo zaručeno pokračování.

\subsection{Scénáře}

Scénář je posloupnost událostí mezi množinou interagujících objektů. Pro každý use case připravíme alespoň jeden normální scénář (bez chyb) a dále scénáře pro zvláštní a chybové případy.

Logická správnost závisí na posloupnosti (pořadí) interakcí a nikoliv na přesném časování.


%% ── Zkušební otázky a odpovědi ───────────────────────────────────────────────
\section{Zkušební otázky a přesné odpovědi}

Tato sekce obsahuje přesné otázky a odpovědi ve stylu zkušebních otázek.

\subsection{Základní pojmy}

\textbf{Co je model?}\\
Nástroj pro pochopení a popis reality. Je abstrakcí reality -- ignoruje nepodstatné detaily. Je cestou ke zvládnutí složitosti.

\textbf{Co je objekt?}\\
Předmět našeho zájmu v systému. Jeden objekt = jeden výskyt (instance). Má vlastnosti: atributy, operace a metody. Charakteristiky: identita, klasifikace, polymorfismus, dědičnost.

\textbf{Co je třída?}\\
Popisuje skupinu objektů s podobnými vlastnostmi (atributy), společným chováním (operace) a stejnými vztahy k jiným objektům. Třída je množina jednotlivých objektů, každý objekt je instancí své třídy.

\textbf{Co jsou irelevantní třídy?}\\
Třídy které mají málo nebo nic společného s problémem. Příklad: v systému bankomatu je třída ``cena'' irelevantní.

\textbf{Co je atribut?}\\
Popisuje datové vlastnosti objektu. Každý název atributu může být následován typem (oddělen dvojtečkou) a počáteční hodnotou (oddělena rovnítkem).

\textbf{Co je operace?}\\
Funkce nebo transformace prováděna objektem nebo na objektu ve třídě. Všechny objekty ve třídě sdílejí stejné operace. Každá operace má cílový objekt jako implicitní argument. Operace může mít argumenty navíc k cílovému objektu.

\textbf{Co je metoda?}\\
Specifická implementace operace nad určitou třídou. Následkem polymorfismu stejná operace může platit pro mnoho různých tříd kde může mít různé podoby.

\textbf{Co je signatura?}\\
Definuje interface operace -- počet, pořadí a typy argumentů a typ výsledku. Když operace má metody na několika třídách, všechny metody musí mít stejnou signaturu. Vlastnost nelze nikdy potlačit tak, aby byla nekonzistentní se signaturou.

\textbf{Co je identita?}\\
Data jsou kvantována do rozlišitelných entit (objektů) a každý objekt má svou vlastní identitu. Dva objekty jsou různé přesto, že hodnoty jejich atributů jsou identické.

\textbf{Co je klasifikace?}\\
Objekty se stejnou datovou strukturou (atributy) a stejným chováním (operacemi) jsou seskupeny do tříd. Třída je množina jednotlivých objektů, každý je instancí své třídy.

\subsection{Vazby a spojení}

\textbf{Co je vazba a co je spojení? Jaký je mezi nimi rozdíl?}\\
Spojení je fyzická nebo konceptuální souvislost mezi konkrétními instancemi objektů. Příklad: ``Jan Malý pracuje na ČZU'' je spojení. Spojení je výskytem vazby.

Vazba je dvousměrná a popisuje skupinu spojení se stejnou strukturou a sémantikou. Vazba v diagramu tříd odpovídá souboru spojení v diagramu výskytů -- stejně jako třída odpovídá souboru objektů.

\textbf{Jaké jsou základní vztahy mezi objekty a třídami?}\\
Čtyři základní vztahy: užití (volání metody, zaslání zprávy), agregace (obsažení), dědičnost (generalizace a specializace), asociace.

\textbf{Co je vazební (asociační) třída?}\\
Vazební třída je vazbou a současně třídou. Popisuje vlastnost vazby -- podobně jako atribut popisuje vlastnost objektu. Má opodstatnění hlavně u vazeb mnoho-mnoho kde atribut nelze přiřadit k žádnému z objektů.

\textbf{Co je kardinalita a co je multiplicita? Jaký je rozdíl?}\\
Multiplicita je omezení rozsahu souboru objektů -- říká kolik jich MŮŽE být. Kardinalita je současný počet objektů v souboru -- říká kolik jich JE. V praxi se pojmy často zaměňují. V UML se multiplicita vyznačuje na koncích čáry vazby.

\textbf{Co je role a kdy potřebujeme názvy rolí?}\\
Role je jeden konec vazby. Binární vazba má dvě role, každá může být pojmenována. Názvy rolí jsou nutné pro vazbu dvou objektů stejné třídy -- například OSOBA zaměstnává OSOBA potřebuje role ``zaměstnavatel'' a ``zaměstnanec''. Jsou užitečné i pro rozlišení dvou vazeb mezi stejnou dvojicí tříd.

\textbf{Co je kvalifikace a co je kvalifikátor?}\\
Kvalifikovaná vazba dává do vztahu dvě třídy objektů a kvalifikátor. Kvalifikátor je zvláštní atribut který účinně zmenšuje násobnost vazby -- například z 1:mnoho na 1:1. Kreslí se jako rámeček na konci vazby který kvalifikuje. Zlepšuje sémantickou přesnost vazby.

\subsection{Agregace, kompozice, generalizace}

\textbf{Co je agregace? Jakého je typu?}\\
Zvláštní typ vazby -- vztah objektů ``součást-celek'' (skládá se z, je součástí). Je vztahem ``A'' -- agregovaný stav je kombinací stavů všech složek. Je tranzitivní a antisymetrická. Vlastnosti se šíří z celku na součást, ne obráceně. Symbolem je čára s diamantem na straně celku.

\textbf{Je agregace vztahem A nebo NEBO? Proč?}\\
Je vztahem ``A'', protože agregovaný stav odpovídá kombinaci stavů VŠECH složek. Objekt musí být ve stavu složky A a zároveň ve stavu složky B.

\textbf{Co je kompozice?}\\
Zvláštní případ agregace s dvěma omezeními: součást může patřit pouze jednomu celku, a zánikem celku zaniká i součást. Grafická značka je plný diamant.

\textbf{Co je zobecnění (generalizace)?}\\
Vztah mezi nadtřídou a jejími zvláštními případy -- podtřídami. Je vztahem typu ``JE'' -- každý výskyt podtřídy JE současně výskytem všech svých nadtříd. Notací je trojúhelník spojující nadtřídu s podtřídami. Zobecnění je ve stavovém diagramu vztah ``NEBO'' -- objekt je přesně v jednom ze stavů.

\textbf{Co je dědičnost?}\\
Sdílení atributů a operací mezi třídami na hierarchickém principu. Nadtřída obsahuje obecné informace, podtřídy je upřesňují. Podtřída přebírá (dědí) všechny vlastnosti nadtřídy a přidává své unikátní vlastnosti.

\textbf{Jakého typu je vazba generalizace?}\\
Generalizace je vazba ``je'' -- každý výskyt podtřídy JE současně výskytem nadtřídy. PrijemPohyb JE SkladovyPohyb.

\textbf{Co je diskriminátor?}\\
Název uvedený (volitelně) vedle trojúhelníku zobecnění. Určuje která vlastnost objektu je předmětem abstrakce. V každém okamžiku lze zobecnit pouze podle jedné vlastnosti. Příklad: Vozidlo lze zobecnit podle pohonu (elektrické/spalovací) nebo prostředí (pozemní/vodní) -- ale v jednom diagramu jen podle jednoho kritéria.

\textbf{Co je exploze a dekompozice?}\\
Exploze je zpodrobnění návrhu pomocí jiného (jiného diagramu, jiné abstrakce). Dekompozice je zpodrobnění návrhu pomocí stejného (stejného typu diagramu, jen podrobnějšího).

\subsection{Dynamický model}

\textbf{Co je dynamický model a z čeho se skládá?}\\
Vyjadřuje změnu aspektů systému během času. Skládá se z: stavových diagramů (vztah událostí a stavů, jeden pro každou třídu), stavů (soubor hodnot atributů a spojení v daném okamžiku, časový interval) a událostí (podnět od jednoho objektu k druhému, nemá trvání).

\textbf{Co je stav objektu? Na čem závisí?}\\
Stav je soubor hodnot atributů a spojení objektu v daném okamžiku. Udává odezvu objektu na vnější události. Závisí na předchozí posloupnosti událostí. Má časové trvání -- proto se k němu přiřazují do-aktivity.

\textbf{Co je událost?}\\
Podnět od jednoho objektu k druhému. Nemá časové trvání. Dvě události které nejsou vzájemně podmíněny se nazývají konkurenční. Druhy: signálová, změnová, časová.

\textbf{Co je přechod? Co způsobí změnu na přechodu?}\\
Přechod je změna stavu způsobená událostí. Šipka, nápis u šipky je název události. Změnu způsobí událost. Přechod se zobrazuje jako šipka z výchozího do cílového stavu.

\textbf{Co je podmínka na přechodu? Čím se liší od změnové události?}\\
Podmínka je booleovská funkce hodnot objektu. Platí v časovém intervalu. Přechod se odpálí jen pokud je podmínka splněna V OKAMŽIKU příchodu události -- pokud je splněna až později, přechod se neodpálí. Podmínka se testuje JEDNOU, změnová událost nepřetržitě.

\textbf{Jaký je rozdíl mezi akcí a aktivitou?}\\
Aktivita je operace s časovým trváním -- přiřazena ke stavu, obsahuje spojité a sekvenční operace (\texttt{do/}). Akce je okamžitá operace bez časového trvání -- přiřazena k události (\texttt{entry/}, \texttt{exit/}).

\textbf{Co je stavový diagram a k čemu slouží?}\\
Ukazuje vztah událostí a stavů -- když nastane událost, další stav závisí na události a současném stavu. Uzly jsou stavy, šipky jsou přechody. Popisuje chování jedné třídy objektů. Dynamický model sestává z mnoha stavových diagramů, jeden pro každou třídu.

\subsection{Model interakcí}

\textbf{Vypište modely UML a jaké jsou v nich diagramy.}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Model tříd (objektový model)} -- statická struktura objektů a jejich vztahů. Diagram tříd: objekty = uzly, vztahy = souvislosti. Je základní -- musíme popsat CO se mění dříve než KDY a JAK.
  \item \textbf{Stavový model (dynamický)} -- změna aspektů systému během času. Stavový diagram: stavy = uzly, události = souvislosti.
  \item \textbf{Model interakcí} -- spolupráce objektů v systému. Diagramy: Use Case, Sekvenční, Aktivit.
\end{enumerate}

\textbf{Co je scénář?}\\
Posloupnost událostí které se vyskytnou v průběhu určitého použití systému (use case). Mají formu seznamu textových výroků. Obsahují zprávy mezi objekty a aktivity objektem prováděné. Každá zpráva předává informaci od jednoho objektu druhému.

\textbf{Jaký je vztah mezi scénářem a sekvenčním diagramem?}\\
Scénář je posloupnost událostí při jednom použití systému. Scénář lze graficky znázornit sekvenčním diagramem (diagramem sledu událostí).

\textbf{Co je sekvenční diagram?}\\
Ukazuje účastníky interakce a zprávy mezi nimi. Každý aktor je reprezentován sloupcem (čárou zvanou ``pupeční šňůra'') a každá zpráva je horizontální šipka. Čas postupuje shora dolů -- vyjadřuje pořadí zpráv, ne přesné časy.

\textbf{Co je Use Case diagram?}\\
Formálně znázorňuje strukturu funkčnosti systému z pohledu komunikace s aktory. Zobrazuje dynamickou (funkční) strukturu z pohledu uživatele. Je primárně určen k definici chování systému aniž by odhaloval jeho vnitřní strukturu. Use Case je ucelená část funkčnosti kterou systém poskytuje při komunikaci s aktorem.

\textbf{Co je diagram aktivit?}\\
Ukazuje tok řízení mezi výpočetními kroky. Ukazuje datové i řídící toky. Může modelovat i konkurenční toky řízení. Konsoliduje všechno chování a ukazuje větvení a sdružování. Podmínky v hranatých závorkách se testují po dokončení aktivity.

\textbf{Co je životní cyklus IS?}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Koncepce systému} -- vývoj začíná formulací problému
  \item \textbf{Analýza} -- budování modelu reálného světa. CO se má udělat, ne JAK. Nesmí obsahovat implementační rozhodnutí. Výsledek: doménový model + model aplikace.
  \item \textbf{Návrh systému} -- celková architektura, rozdělení do subsystémů
  \item \textbf{Návrh objektů} -- implementační detaily, datové struktury a algoritmy
  \item \textbf{Implementace} -- převod tříd do programovacího jazyka, databáze nebo HW
\end{enumerate}

\textbf{Co vyjadřuje objektový model?}\\
Statickou strukturu objektů v systému -- hlavně třídy, vazby a zobecnění. Atributy a operace jsou druhotné. Každý proces je implementován jako metoda na určitém objektu.

\textbf{Co je datastore?}\\
Logický soubor, uložiště dat. Obstarává asynchronní přenos dat a vyrovnává nesynchronnost procesů. Má jeden vstupní a jeden výstupní tok. Datastore bez vstupního toku obsahuje konstanty.

\section{Jak modely na sebe navazují}

Toto je klíčová otázka u zkoušky. Máme tři modely (podle přednášek: objektový, dynamický, interakcí) které se navzájem doplňují:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Class diagram} (objektový model) -- definuje třídy, atributy, metody, vztahy. Je základ -- všechny ostatní diagramy z něj vycházejí.
  \item \textbf{Stavové diagramy} (dynamický model) -- popisují životní cykly tříd SkladovyPohyb a Soucastka. Metody ve stavových diagramech (\texttt{vytvoritPohyb()}, \texttt{overitData()}, \texttt{provestPohyb()}) jsou přesně ty metody definované v class diagramu.
  \item \textbf{Use Case diagram} -- ukazuje co systém umí z pohledu uživatelů. Generalizace v UC odpovídá generalizaci v class diagramu (obě říkají: příjem je speciální typ pohybu).
  \item \textbf{Sekvenční diagram} -- ukazuje konkrétní volání metod. Stejné objekty a metody jako v class diagramu.
  \item \textbf{Diagram aktivit} -- tok řízení. Metody odpovídají metodám class diagramu, větvení odpovídá scénářům.
\end{itemize}

%% ── 6. Typické otázky u zkoušky ──────────────────────────────────────────────

%% ── Pojmy které nejsou v projektu ───────────────────────────────────────────
\section{Pojmy z přednášek které nejsou v projektu}

Tato sekce pokrývá pojmy z přednášek které jsme v projektu nepoužili, ale učitel se na ně může zeptat.

\subsection{Konkurence ve stavových diagramech}

Konkurence znamená že více objektů může nezávisle měnit stav ve stejnou dobu. Každý objekt má svůj stavový diagram a tyto diagramy běží paralelně.

Agregace ve stavovém diagramu umožňuje stavu být rozložen do orthogonálních (nezávislých) složek. Agregovaný stav je kombinací stavů všech složek -- je to vztah ``A'': objekt je v stavu A1 A zároveň v stavu B1.

Naproti tomu generalizace ve stavovém diagramu je vztah ``NEBO'': objekt je buď v stavu A nebo v stavu B.

Příklad: Tiskárna může zároveň tisknout (stav Tisk) a ohřívat (stav Ohřev) -- to je konkurence. Ale nemůže být zároveň v stavu Tisk a v stavu Klid -- to jsou alternativní stavy.

\subsection{Posílání signálů}

Objekt může jako aktivitu poslat signál jinému objektu. Aktivita \texttt{send cíl.Signál(atributy)} posílá signál cílovému objektu. Pokud je cílem množina objektů, každý dostane samostatnou kopii a reaguje nezávisle.

Nutno předcházet nežádoucím souběhům -- současný výskyt dvou událostí v praxi nikdy nemá smysl a může vést k nepředvídatelnému chování.

\subsection{Diskriminátor}

Název uvedený vedle trojúhelníku generalizace je diskriminátor -- určuje podle jaké vlastnosti zobecňujeme. V každém okamžiku lze zobecnit pouze podle jedné vlastnosti.

Příklad: Vozidlo lze zobecnit podle pohonu (elektrické/spalovací) nebo podle prostředí (pozemní/vodní/vzdušné) -- ale v jednom diagramu pouze podle jednoho kritéria.

\subsection{Potlačení vlastnosti v dědičnosti}

Podtřída může potlačit vlastnost nadtřídy tím, že definuje vlastnost se stejným názvem. Lze potlačit počáteční hodnoty atributů a metody operací. Nelze ale potlačit signaturu (počet a typ argumentů).

Příklad: Operace OTOČ je standardní pro geometrické obrazce. U třídy KRUH může být nulovou operací -- kruh po otočení vypadá stejně.

\subsection{Reflexivní vazba (vazba téže třídy)}

Vazba může spojovat objekt se sebou samým nebo objekt s jiným objektem stejné třídy. V takovém případě jsou povinné názvy rolí pro rozlišení konců vazby.

Příklad: OSOBA zaměstnává OSOBA. Role: ``zaměstnavatel'' a ``zaměstnanec''. Bez rolí by nebylo jasné kdo koho zaměstnává.

\subsection{Odvozené atributy a třídy}

Odvozené atributy jsou atributy jejichž hodnota lze vypočítat z jiných atributů. Označují se lomítkem před názvem: \texttt{/věk}. Věk je odvozen z data narození a dnešního data -- nepotřebujeme ho ukládat zvlášť.

Odvozené třídy jsou třídy které lze definovat pomocí jiných tříd. Označují se lomítkem: \texttt{/Prarodič} je odvozen z opakování vazby \texttt{Rodič}.

\subsection{Ternární vazby}

Většina vazeb je binárních (mezi dvěma třídami). Ale existují i ternární vazby -- mezi třemi třídami. Většinu ternárních vazeb lze rozložit na binární, což je přehlednější.

\subsection{Hranice systému a hraniční třídy}

Hranice systému určuje co je uvnitř a co vně systému. Lidé jsou aktoři -- interagují se systémem ale nejsou jeho součástí.

Hraniční třídy oddělují vnitřek systému od vnějšího světa. Sbírají informace z vnějších zdrojů a předávají je dovnitř, aniž by vnější zdroj ovlivňoval vnitřní strukturu. Příklad: třída pro komunikaci s bankou v systému bankomatu.

\subsection{Ovladače (Controllers)}

Ovladač je aktivní objekt který zajišťuje řízení uvnitř aplikace. Přijímá signály z vnitřku i vnějšku, reaguje na ně a vyvolává operace. Ovladače se navrhují zejména pomocí stavových diagramů. Typicky mají výraznější dynamické chování než ostatní objekty.

\subsection{Vrstvy a partitions -- architektura systému}

Systém lze rozložit na subsystémy dvěma způsoby:

\textbf{Vrstvy} -- horizontální dělení. Každá vrstva poskytuje základ pro vyšší vrstvy. Znalost je jednosměrná -- vyšší vrstva zná nižší, ne naopak. Vztah client-supplier. Příklad: operační systém -- grafická vrstva -- aplikace.

\textbf{Partitions} -- vertikální dělení na nezávislé části se stejnou úrovní abstrakce. Mají vztah peer-to-peer.

\subsection{Nit řízení (Thread of control)}

Nit řízení je průchod přes soubor stavových diagramů při kterém v každém okamžiku může být aktivní pouze jediný objekt. V počítačových systémech se implementuje jako úloha (task). Systém může mít více nitů řízení běžících paralelně.

\subsection{Zapouzdření}

Zapouzdření odděluje vnější hlediska objektu (co umí, jaké má rozhraní) od implementačních detailů (jak to dělá uvnitř). Uživatel objektu nemusí vědět jak je implementován -- stačí znát jeho rozhraní. Umožňuje měnit vnitřní implementaci bez ovlivnění ostatních objektů.

\subsection{Abstrakce}

Abstrakce je důraz na podstatná hlediska aplikace a ignorování detailů. Je nástrojem proti složitosti. Model je abstrakcí reality -- ignoruje nepodstatné detaily aby bylo možné realitu pochopit a zvládnout.

\subsection{Vzory (Design Patterns)}

Vzor je ověřené řešení k obecnému problému. Existují vzory pro analýzu, architekturu, návrh i implementaci. Byly důkladně ověřeny jinými projektanty. Vzor je obvykle malý počet tříd a vazeb -- na rozdíl od rámce který pokrývá celý subsystém.

\subsection{Životní cyklus vývoje SW}

Podle přednášek UML podporuje celý životní cyklus:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Koncepce systému} -- od počátečního nápadu po případovou studii
  \item \textbf{Analýza} -- CO se má udělat (ne JAK). Výsledkem jsou tři modely: OM, DM, IM
  \item \textbf{Návrh systému} -- celková architektura, rozložení na subsystémy
  \item \textbf{Návrh objektů} -- detaily algoritmů a datových struktur
  \item \textbf{Implementace} -- psaní kódu
  \item \textbf{Testování, zaškolení, provoz a údržba}
\end{enumerate}

Klíčový princip: analýza určuje CO, návrh určuje JAK. Tyto dvě fáze nesmíme míchat.

\subsection{Doménový vs aplikační model}

\textbf{Doménový model} popisuje objekty reálného světa -- součástky, sklady, projekty. Operace v něm obvykle nejsou významné. Zaměřuje se na statickou strukturu.

\textbf{Aplikační model} přidává počítačová hlediska viditelná uživatelům -- jak aplikace vypadá zvenku, uživatelské rozhraní, ovladače. Třídy aplikace jsou obvykle počítačově orientované.

V našem projektu: Soucastka, Sklad, Lokace jsou doménové třídy. Kdyby existovalo uživatelské rozhraní, bylo by to aplikační třídou.

\section{Typické otázky u zkoušky}

\textbf{„Jak spolu vaše diagramy souvisí?"}\\
Třídy z class diagramu se objevují ve stavových diagramech, sekvenčním diagramu i diagramu aktivit. Máme tři modely -- objektový (class diagram), dynamický (stavové diagramy) a model interakcí (UC, sekvenční, aktivit). Každý popisuje systém z jiného pohledu a navzájem na sebe odkazují.

\textbf{„Co je vazební (asociační) třída a kdy ji použijeme?"}\\
Když samotná vazba potřebuje vlastní atributy. ProjektSoucastka má atribut \texttt{mnozstvi} protože různé projekty potřebují různé množství stejné součástky. Tento atribut nepatří ani jedné ze spojených tříd -- patří vazbě samotné.

\textbf{„Může vazební třída existovat bez propojených objektů?"}\\
Ne. ProjektSoucastka vznikne jen když existuje projekt A součástka A jsou svázány. Zanikne-li projekt nebo součástka, zanikne i záznam vazební třídy.

\textbf{„Co je událost a jak se liší od podmínky?"}\\
Událost nastane v časovém okamžiku a nemá trvání (``Pohyb odeslán''). Podmínka platí v časovém intervalu -- je to booleovský výraz v závorce. Přechod se odpálí jen pokud přijde událost A zároveň je podmínka splněna.

\textbf{„Co je do-aktivita a proč nesmí obsahovat okamžité akce?"}\\
Do-aktivita má časové trvání -- trvá po celou dobu co je objekt ve stavu. Okamžité akce jako \texttt{zvysMnozstvi()} trvání nemají -- patří do \texttt{entry/} nebo jako vnitřní přechod. Do \texttt{do/} patří jen věci co trvají, jako ``čekat na odeslání''.

\textbf{„Co je kvalifikátor a proč ho používáte?"}\\
Kvalifikátor je zvláštní atribut na vazbě který snižuje násobnost z 1:N na 1:1. Sklad + ID součástky určuje konkrétní součástku -- jako primární klíč v databázi. Bez kvalifikátoru bychom prohledávali celou kolekci.

\textbf{„Proč je SkladovyPohyb abstraktní?"}\\
Protože v reálu nikdy nevznikne ``obecný pohyb'' -- vždy je to příjem, výdej nebo přesun. Abstraktní třída slouží jako společný základ, definuje sdílené atributy a deklaruje metody které podtřídy musí implementovat.

\textbf{„Co je polymorfismus?"}\\
Stejná operace se chová odlišně v různých třídách. \texttt{provestPohyb()} zavolá různé akce podle toho jestli jde o příjem, výdej nebo přesun. Kód volající metodu nemusí vědět o jaký typ pohybu jde.

\textbf{„Jaký je rozdíl mezi agregací a kompozicí?"}\\
Agregace -- části přežijí bez celku (součástka existuje bez lokace). Kompozice -- části zaniknou spolu s celkem (lokace zanikne se skladem).

\textbf{„Proč generalizace v Use Case místo extend?"}\\
Extend je pro volitelná rozšíření -- základní UC dává smysl bez nich. Příjem/výdej/přesun jsou specializace pohybu, ne volitelná rozšíření. Navíc to ladí s class diagramem kde stejný vztah používáme mezi SkladovyPohyb a podtřídami.

\textbf{„Proč zakončovací přechody bez názvu?"}\\
Stavy Proveden a Zamitnut jen provedou akce a automaticky skončí -- nečekají na vnější událost. Proto přechod nemá název.

\textbf{„Jaký je rozdíl mezi sekvenčním diagramem a diagramem aktivit?"}\\
Sekvenční diagram ukazuje kdo s kým komunikuje -- objekty a zprávy. Diagram aktivit ukazuje tok řízení -- kroky a větvení. Oba popisují stejnou operaci z různých pohledů.

\textbf{„Co je vnitřní přechod?"}\\
Reakce na událost která nezmění stav. Součástka zůstane Dostupna ale při události ``naskladněno'' se zvýší množství. Stav se nezmění, jen proběhne akce.

\textbf{„Proč máte v datovém slovníku různé hodnoty pro stav Soucastka a SkladovyPohyb?"}\\
Protože jsou to různé třídy s různým životním cyklem. Soucastka má stavy Dostupna, Vydana, Odepsana -- popisují fyzický stav součástky. SkladovyPohyb má stavy Vytvoren, Validovan, Proveden, Zamitnut -- popisují průběh zpracování pohybu v systému.


%% ── Pojmy ze zkouškových materiálů ─────────────────────────────────────────
\section{Pojmy ze zkouškových materiálů -- přesné definice}

Tato sekce obsahuje přesné definice z materiálů ke zkoušce. Učitel může vyžadovat přesnou formulaci.

\subsection{Rozdíl akce vs aktivita}

Toto je velmi častá otázka u zkoušky!

\textbf{Aktivita} -- operace která má časové trvání. Je přiřazena ke stavu (\texttt{do/}). Obsahuje spojité operace (trvají bez omezení) a sekvenční operace (po určité době samy skončí). Může ji přerušit událost.

\textbf{Akce} -- okamžiková operace bez časového trvání. Je přiřazena k události nebo ke vstupu/výstupu stavu (\texttt{entry/}, \texttt{exit/}). Proběhne okamžitě.

V projektu: \texttt{do/čekat na odeslání} je aktivita (trvá v čase). \texttt{entry/overitData()} je akce (proběhne okamžitě při vstupu do stavu).

\subsection{Rozdíl vazba vs spojení}

\textbf{Vazba (association)} -- popisuje skupinu spojení se stejnou strukturou a sémantikou. Je to třída-úroveň. Každá vazba v diagramu tříd odpovídá souboru spojení v diagramu výskytů -- stejně jako třída odpovídá souboru objektů. Vazba je svou podstatou dvousměrná.

\textbf{Spojení (link)} -- fyzická nebo konceptuální souvislost mezi konkrétními instancemi objektů. Je to instance-úroveň. Například: ``Jan Malý pracuje na ČZU'' -- to je konkrétní spojení. Spojení je výskytem vazby.

Analogie: Třída : Objekt = Vazba : Spojení.

\subsection{Rozdíl multiplicita vs kardinalita}

\textbf{Multiplicita} -- omezení rozsahu souboru objektů. Říká kolik výskytů jedné třídy MŮŽE mít vztah k jednomu výskytu přiřazené třídy. Je to pravidlo, omezení.

\textbf{Kardinalita} -- současný (aktuální) počet objektů v souboru. Je to konkrétní číslo v daném okamžiku.

Příklad: Multiplicita ``1..*'' říká že musí být alespoň jeden. Kardinalita je pak konkrétní číslo -- třeba právě teď je to 5.

\subsection{Rozdíl podmínka vs změnová událost}

\textbf{Podmínka} -- booleovský výraz který se testuje jednou, v okamžiku příchodu události. Platí v časovém intervalu. Pokud je podmínka splněna až poté co přišla událost, přechod se NEODPÁLÍ.

\textbf{Změnová událost} -- nepřetržitě monitoruje booleovský výraz a událost nastane přesně v okamžiku kdy se hodnota změní z FALSE na TRUE. Notace: \texttt{when(výraz)}.

Klíčový rozdíl: podmínka se testuje jednou, změnová událost nepřetržitě.

\subsection{Signatura operace}

Signatura definuje interface operace -- počet, pořadí a typy argumentů a typ výsledku. Když operace má metody na několika třídách (polymorfismus), všechny metody musí mít stejnou signaturu. Nelze potlačit signaturu -- lze jen překrýt implementaci (metodu).

\subsection{Čtyři základní vztahy mezi objekty}

Podle přednášek rozlišujeme čtyři základní vztahy:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Užití} -- volání metody, zaslání zprávy
  \item \textbf{Agregace} -- obsažení (součást-celek)
  \item \textbf{Dědičnost} -- vztahy generalizace a specializace
  \item \textbf{Asociace} -- obecný strukturální vztah
\end{enumerate}

\subsection{Generalizace jako vztah ``JE''}

Generalizace je vztahem typu ``JE'' -- každý výskyt podtřídy JE současně i výskytem všech svých nadtříd. Například: PrijemPohyb JE SkladovyPohyb. Díky tomu lze použít PrijemPohyb všude kde se očekává SkladovyPohyb.

Naproti tomu agregace je vztah ``MÁ'' nebo ``OBSAHUJE'' -- Sklad MÁ Lokace.

\subsection{Generalizace stavů -- vztah NEBO}

Generalizace ve stavovém diagramu je vztah ``NEBO''. Objekt v jistém stavu ve vrcholovém SD musí být přesně v jednom stavu ve vnořených SD -- buď v prvním NEBO v druhém NEBO v dalším.

Naproti tomu agregace ve stavovém diagramu je vztah ``A'' -- agregovaný stav je jeden stav z prvního SD A stav z druhého SD A stav z každého dalšího SD. Objekt může být zároveň v několika stavech různých složek.

\subsection{Generalizace událostí}

Události lze uspořádat do generalizační hierarchie s děděním atributů. Každá skutečná událost je listem tohoto stromu. Například: ``Přistání letu 321'' a ``Přistání letu 576'' jsou výskyty nadřazené třídy událostí ``Přistání letu''.

\subsection{Datastore}

Datastore je logický soubor -- uložiště dat. Obstarává asynchronní přenos dat a vyrovnává nesynchronnost procesů. Má jeden vstupní a jeden výstupní tok. Datastore bez vstupního toku obsahuje konstanty (neměnná data).

\subsection{Exploze a dekompozice}

\textbf{Exploze} -- zpodrobnění (rozložení) návrhu pomocí jiného mechanismu. Například: use case je explodován do sekvenčního diagramu.

\textbf{Dekompozice} -- zpodrobnění návrhu pomocí stejného mechanismu. Například: stavový diagram je dekomponován do vnořených stavových diagramů (substroj).

\subsection{Pupeční šňůra v sekvenčním diagramu}

Svislá čára v sekvenčním diagramu reprezentující aktéra nebo systém se nazývá ``pupeční šňůra'' (lifeline). Čas postupuje shora dolů -- vyjadřujeme pořadí zpráv, nikoliv přesné časy.

\subsection{Kdy je objektový model základní}

Objektový model je základní ze tří modelů, protože je nutné popsat CO se mění, dříve než KDY (dynamický model) a JAK (model interakcí). Atributy a operace jsou v objektovém modelu druhotné -- hlavní jsou třídy, vazby a zobecnění.

\subsection{Jak funkční model určuje pořadí operací}

Pořadí operací v systému je určeno jejich datovými závislostmi. Operace může proběhnout teprve když jsou k dispozici její vstupní data. To se graficky zobrazuje diagramem aktivit (tok dat a řízení).

\subsection{Čemu odpovídají procesy v objektovém modelu}

Každý proces (funkce, transformace) je implementován jako metoda na určitém objektu. Procesy v DFD (diagram datových toků) se implementují jako metody operací na třídách objektů.

\subsection{Přesná definice stavového diagramu}

Stavový diagram ukazuje vztah událostí a stavů: když nastane událost, další stav závisí na této události a současném stavu. Uzly jsou stavy, směrové souvislosti (šipky) jsou přechody označené názvy události. SD popisuje chování jediné třídy objektů -- všechny instance sdílejí stejný SD.

\subsection{Irelevantní třídy}

Irelevantní třídy jsou třídy které mají málo nebo nic společného s řešeným problémem. Příklad: při modelování bankomatu je třída ``Cena'' irelevantní -- bankomat s cenami přímo nepracuje. Takové třídy při identifikaci vyloučíme.

\end{document}
